%!TEX root = ../thesis.tex
% ************************** Thesis Abstract *****************************
% Use `abstract' as an option in the document class to print only the titlepage and the abstract.
% ************************ Thesis Information & Meta-data **********************
\begin{abstract}
Thema: Entwicklung eines Vorhersageindex zur Abschätzung des Einflusses des Wetters auf Influenza-Epidemien \\
\newline
Bachelorkandidat: Moritz Schönegg, Herosestr. 8, 78467 Konstanz \\
\newline
Hochschule Konstanz Technik, Wirtschaft und Gestaltung (HTWG) \\
\newline
Betreuer: Professor Dr. Ralf Schimkat \\
\newline
Abgabedatum: 29.05.2017 \\ 
\newline
Schlagworte: Grippe, Influenza, Wetter, Luftfeuchtigkeit\\
\newline

\noindent
Influenza ist eine Erkrankung, die jedes Jahr in Deutschland große Teile der Bevölkerung (5-20\%) betrifft. Die schlimmste Grippewelle gab es in Deutschland 1995/96, als es zu 29.000 Todesfällen kam. 
In dieser Arbeit wird der Einfluss des Wetters und im speziellen der Zusammenhang zwischen der Luftfeuchte und dem Ausbruch von Influenza-Epidemien in Deutschland untersucht. Aktuelle Studien zeigen, dass Influenzaviren in Luft mit geringer spezifischer Luftfeuchtigkeit länger überleben können. Dazu wurden Daten des Deutschen Wetterdienstes mit Daten des Robert Koch Institutes ausgewertet.

11-15 Tage vor Beginn einer Grippewelle sind geringe Werte der spezifischen Feuchte zu beobachten. Die Ergebnisse werden auf ihre statistische Belastbarkeit untersucht. Anhand der Ergebnisse wird ein Index zur Abschätzung des Einflusses des Wetters auf den Ausbruch von Grippewellen entwickelt. Der Index wird an der Grippewelle 2016/17 in Deutschland getestet. 

\end{abstract}
